東方的羞恥感vs西方的罪惡感

以前讀書，人類學系教授帶領我們分析很多跨文化研究報告，以找出西方人與華人教養孩子的方式有何差異，其中必然涉及的課題就是關於當孩子做錯事時，究竟在不同文化脈絡下父母會如何對應孩子的錯誤行為？當中的核心關鍵概念是，西方文化傾向令犯錯孩子產生罪惡感(feel guilt)，而華人文化則傾向對犯錯孩子營造羞恥感(feel shame)。罪惡感和羞恥感聽起來很相近，事實上它們不單蘊含字義上的本質差別，更關乎到可謂是差之毫釐謬以千里的教養結果。

罪惡感教養，是要令孩子明白到自己的行為破壞了規矩和制度，並了解該錯誤舉動的實質後果，角度是利他和集體化的，換言之是使孩子知道自己的行為差勁(feeling wrong about BEHAVIOUR)，教養者的角色是一名就事論事的教練，孩子的補償方式是即時承擔責任，和長遠地停止或糾正錯誤行為。

羞恥感教養，則是教養者故意或有意無意地，使孩子就其錯誤行為承受自我形象和人格打擊，製造心理負擔，角度是自損和個人化的，換言之是將孩子置於強烈的愧疚感受下，覺得自己很差勁、沒用處、沒人喜愛、形象破產、自我價值低落(feeling bad about one's SELF)，教養者的角色是一名總愛借題發揮的判官，認為必須將孩子踩至地底泥般，孩子才會深深地記住做錯事的嚴重性，然後加倍反省和改過。
香港雖說是高度文化雜糅性(cultural hybridity)的一個地方，不過在教養兒童的方法上依然植根了根深蒂固的華人判官情結。雖然坊間盛行推廣各種西式親子教育模式，卻不見得能徹底改變多少父母的固有思維，在教訓孩子的時候，尤其是父母自己處於極憤怒和失控之際，判官情結即會現形，衝口而出的都是傷害自尊的說話：「你咁樣做醜唔醜？你唔知醜我都覺醜。」「抵你俾人笑，以後點樣見人。」「搞到成家人都冇面。」「你冇用㗎。」「你咁曳，你仲好意思問點解我唔錫你。」農曆年前發生的馬路虐兒案，父親懲罰八歲兒子跪行過馬路，遊街示眾，當眾羞辱，目的是營造強烈的羞恥感。其實父親所施行的正是活形活現的羞恥感教養，誤以為要靠這樣的作出羞辱，才會令孩子「知味道」和不敢重犯。可是，人格和尊嚴一旦受到損毀污衊，童年陰影便會形成，令孩子覺得自己無可救藥而故意反叛。更多的兒童期羞恥感教養後遺症分析，下次談。

推

用羞恥感教仲令支那人係冇人的時候可以為所欲為

好正 巴打講多啲

即係犯規錯同犯規嘅我錯?

羞恥感VS罪惡感呢PART好岩

但其實唔係東方VS西方

係所有有色人種VS西方

中國人, 同其他有色人種, 其實只係聰明小小咁解架咋

羞恥感VS罪惡感教法最大既分別在於道德

西人著重道德, 所以會灌輸罪惡感比細佬

有色人種唔著重道德, 就會用羞恥黎教

BTW唔好成日東方西方啦
講到華人好似同白人平起平坐咁
差好撚遠呀大佬

有無新理論／論述？
呢類講法小弟好多年前
已經聽過
文化研究呢幾廿年真係裹足不前

所以亞洲社會多毒撚?

支那是眾多蠻族的一員

lm

巴打好有心

幫推

?
又華人又白人又差好遠
又西方又東方
中間又加句中國人同有色人種員係聰明少少

究竟你想講咩

另講道德 點解有色人種唔重道德？
蝗國最興講倫理道德（雖然係得把口講）
重有日本呢？

Agger

咁如果用鬼佬嗰套應該點教？
應該同個細路講咩？
求例子，想學下

正

會唔會可以講到點解會咁

巴打中大人 唔知當時教你個個係邊位anth prof呢

講中晒
賤種教育冇得同西方教育比

我前日見到連登撐老豆罰仔跪過馬路就知DNA問題冇得變
華人賤種思維

學到野

真想講番呢單野
之前跪馬路個po咁撚多正評
個個user都撐個老豆又乜又柒
到而家有個po叫咩"東方的xxx vs 西方的xxx"
啲人又即刻轉哂軚撐西方

班人冇撚腦唔識思考家麻
教仔教到當街又打又跪
唔睇真d重以為係送去菜市口斬首

所以我一直都話，想下一代好
遠離華人社會啦

巴打睇黎幾唔鍾意華人呢個身分

有時覺得做個海外華人都無係呢一代係香港長大咁慘
最少價值觀都唔同

黃種人華人係污穢集合體
過海浸咸水尚可洗乾淨
97後我對本地人直情由無好感變成反感
人越大就越明白點解世界會由西方文化做主導
我真係好撚憎自己係華人賤種，係魯迅文章入面發現到自己呀冇陰功
記住來生要做白種人

華人只係一種二進制識飲食嘅繁殖機器

高質話題

完全唔明條友

又華人又白人又差好遠
又西方又東方
中間又加句中國人同有色人種員係聰明少少

舉多個例子

小學中學

你係班房曳 會俾人罰企

鬼佬會直接趕你出門口

留名

hi 華種賤奴

駛乜教，一於放養

當時講一句唔應該咁教就比連登仔屈到唔識教。
連登太多十幾廿歲不學無術但又自以為看透天下事既憤青。

羞恥感=為惡可以，但不要比人知，比人知左好柒。
罪惡感=不能為惡，為惡有罪，不能為。
高下立見啦。

果個post睇到o曬嘴,話自己細個點點點,所以咁樣係沒問題,原來自己受過衰野就想人地都要受番,唔怪得香港沒撚得救

遺留萬世既奴性唔會係隔一代就消失

lmlmlm

白種人都分好多好種，美國白人同歐洲白人已經好唔同 敢問你指邊種白人嘅邊種文化/心態令你睇得人地咁高又對黃種人咁多鄙視？

呢樣係因為連登啲垃圾網絡文化啫
Facebook蘋果同情個細路
連登要反主流獨立特行咪撐個老豆囉
呢度立場正確大於一切

同意

但中國文化重團體(家族)、輕個人
西方就講個人、自由

中式教養圍繞個人
西式教養講利他

咁算係符合定相反

問題係有太多人無學過同思考過點教仔 覺得用自己老豆老母個方法係work
其實令自己個仔feel shameful係美國窮同Black Asian好易見到
feel guilt要用多好多時間同牙力同個仔解釋點解係wrong 同正確規矩

成日都講係屋企係點無人理你 出到去唔好咁

On9

靠罪惡感=靠自己判斷善惡=自己覺得係就係
靠羞恥感=靠其它人反應判斷應做否=壞極有限

好憎華人

我係黃種人唔代表我係華人

最大問題係東方教育既方式下長大既成人
從來唔會覺得做錯事, 只會覺得做得唔夠醒比人發現 / 錯既係指出錯誤既人

用錢堆砌既自信cover 羞恥感覺

請指正

所以asian 除左殺人放火唔做 只要有錢無其他人知既野就乜都會做
只要無人find out就得

日本教人除左shameful外 帶自己個仔同人道歉 都好重視罪惡感

首先，罪惡感唔係你自己判斷話有定無嘅，人先天無呢樣野。但因為罪惡係社會上有規範，有客觀因素，唔係你覺得點就點。比如西方，講罪惡，好多時係睇聖經嘅定義，唔係你話係就係。（當然社會上有丁蟹呢啲人，自己覺得係就係，但普遍唔多）
佢受自己遣責，就算無人話你，你都過唔到自己果關。
羞恥感嘅危害係，純屬為避開其他人既責備同目光，但個人可以完全唔需要受良心，道德責備。將個責任推左比公眾，為惡基因仲係深種心間，其他人睇漏眼就出黎所惡。所以比內自省嘅罪惡感差。

你可以話佢嘅羞恥感係源於佢嘅罪惡感嘅

自己都未諗通點同個仔解釋
叫你咁咪咁囉！問問問！少少嘢都做唔到！冇鬼用㗎你！

其實你地講既野差唔多，
而家就係講教到細路會有罪惡感。

係既，有好多家長會比細路問到唔識答，

所以教育程度高家長既細路好多時都比較乖。

其實教個細路要明罪惡感都係要佢明將心比己嘅認知姐。只要佢明唔想人點對佢，佢就唔應該咁對人。

真心唔覺西方教細路用罪惡感好過羞恥感.
大城市一樣唔work, 不過羞恥感既問題都好認同.
其實大城市既細路吸受能力理解能力好高, 身教同講道理暫時係我覺得最有效.

覺得中國人其實冇是非對錯嘅信念
自己/人哋做衰嘢時「度度都係咁㗎啦」「冇得食咪重慘」

如果無羞恥心既話，駛乜跟蹤你所講既「社會上既規范」？講到尾如果單單依靠所謂罪惡感既，咁最尾都係依賴個人既善惡判斷而唔係社會廣泛認同既道德觀念

社教化當然可以影響一個人對善惡既判斷，但一個人對善惡既判斷並唔係單靠社教化而成型。個人既思想總係脆弱既，好容易會比其它野影響，所以一個社會點樣都會有人既思想非常極端。如果單靠罪惡感的話，呢班思想極端既人就會按住自己既價值觀行事，你見外國咁多校園槍殺案，前日加拿大有學生開槍殺穆斯林，就係咁解。佢地覺得自己係岩就去做架喎

相反如果係重視羞恥感的話就係另外一種講法。重視羞恥感就唔會做違反社會普遍道德規范既行為，咁樣先可以防止到極端份子生事

你話匿埋無人見到就可以做壞事，老老柒柒而家呢個社會除左匿埋係廁所打飛機，有乜野係做左無人知架。。。

yes，好文收藏

根本就係觀念上既問題
中國先賢入面個個淨係識得up d facts
冇一個好好既deduction 點解一件事唔應該
冇一個好好既邏輯去幫我地去諗野時
所有行為就係跟大圍去做
咁就會有「個個都係咁做啦」
當個個都做好事就話姐...
宜家大陸個個都心地唔好 貪呃偷搶 所以就仆曬街

另外中國人到宜家都仲未有一個宗教可以attach到又係一個問題
基督教回教你做錯野
at least良心入面有個大佬會屌你
你又會向佢say sorry
中國人呢? 睬你都傻

我想問一句姐，你覺得你文中講嘅校園槍手，係無左罪惡感所至，定係無左羞恥感所至？

以前農業社會得一套咁樣好合理.
其實現代管理都係用羞恥感, 好似掉垃圾係垃圾蟲.
講野喧嘩黑人憎, etc......

反而罪惡感現代城市真係無咩效果, 一萬個人有一萬套標準.

巴打一句ko佢一段野

無羞恥感

點ko呀，睇過？睇過？

中國人 唔知點解 自己細細個都受過苦
人地受苦個時就 覺得冇問題
個point就係 我細個都係咁 所以好正常

比個例子
TSA： 我細個都係咁讀小學架啦 唔覺TSA有問題

老屎忽：我地個一輩都係冇民主 唔覺得政府依家有咩問題 係你地班垃圾成日搞搞震又阻政府通過政策（高鐵/大白象etc.)

心諗
你比人雞姦完 你細佬妹老逗老母 又比人雞姦 係咪冇問題

Ok, 收到

小農DNA
唔會為大義 只會睇小財

之前係中大聽王劍凡講
仲有中國人唔重視道歉嘅道德勇氣
我哋細細個讀廉頗負荊請罪只會讚藺相如大量 但道歉明明比原諒一個人難
呢種價值判斷明顯睇得出中國人個種唔想認衰 認衰仔好shameful 老閪都唔道歉嘅特徵

中國都有好多諺語包含宗教意味
例如善惡到頭終有報、舉頭三尺有神明同多行不義必自斃等等
基本上宗教既社教化模式都係大同小異
中國人而家點解乞人憎到仆街呢，好大程度因為中共既無神論同文革
但與此同時佢地無引入另一套系統黎教化人民，畢竟佢地又同西方對立
久而久之，無社會規範之下，咪養左成班生蕃出黎

好多喎，巴打
你係咪見得太少偽君子？

高質post

我發覺自己一直都係跟外國嗰套 中小學係教會學校之後留學美國

香港接受英式教育出來的 一般都衰極好過支那賤種

幾有道理

佢冇做錯

都俾你知道佢係偽君子
咁都叫無人知？

都啱既😐

香港大把黑暗野 差在有冇人踢爆

華人社會上位例子：689，兩樣都無

真係有種恨鐵不成鋼嘅感覺
劣根性真係咁難祛除？

行行、每一個圈子都有黑暗嘢

外國係咪無

白人呢種教法同教育有冇可能會教出大班左膠慈善撚？

定係我聽過係由細都滲住西方國家入侵中東所以先咁多左膠

好文一推

白人同非白人差好遠
中國人係非白人入面聰明小小果群
但都係屬於非白人

世界唔應該用東西方分
而要用白人同非白人黎分
因為東方某程度上黎講代表中國（或者亞洲）人
而非白人除左中國人仲有好多其它人
唔可以用東方人代表哂其它非白人

我理解到係咁
應該唔算難明掛 ？

外國都有
不過樓主想指岀 對小朋友成長嘅分別
普遍白人係比較有自信 敢於創新 面對困難

睇過呢篇嘢話日本人都係一鳩樣

日本不是一個很守規矩的國家嗎？何以學術論文可以造假至國際學術刊物都面無懼色，還興高采烈的開記者招待會？台灣政治大學日本研究碩士學位教授蔡增家對此事評得中肯：「因為對日本人來說，在不被外人發現之前，或是外界沒有出現譴責的聲浪，都不能算是一種罪過，這便是日本人的恥感作祟。」（注1）蔡增家定義「恥感」是來自他人的壓力、依靠外力來約束自己的行為；而「罪感」則是自我要求、以深信的道德信仰來約束自己行為。而日本正正是一個講究「恥感」卻不具「罪感」的民族。（注2）

照咁講
啫係罪惡感教法可以從內淨化為惡基因
而羞恥感就只會抑壓住為惡基因過度顯露，但根本良心無任何改變，ID仍然強大，而Ego就只係pretending, 因為super ego得唔到進步（因為缺乏道德教育/身教⋯）？

睇到呢D學術post個個專家上身咁真係好好笑

正正係我想講嘅野

好撚好笑呀ching

未攞過世界足球先生學人講波

一句 己所不欲 勿施於人 就贏晒啦

不過人類自私姐

睇完好似一開始已經有偏向西方既感覺
用左好大遍幅去講東方點唔好
但係又唔講下西方有咩唔好

好簡單 宜家呢個世界係東方定西方主導？

羞辱play

關咩事
個作者至少都引用下相關論文研究或者學術著作掛
唔係既話篇野我都9up到啦
仲成日話點解d廢老會信黨報奶共報tbb信到十足十
tbb咪就係成日有分析指，有評論認為，有專家指但又唔講清講楚law
就算係專欄作家講既野就一定岩咩，燒山夠係傳媒la，佢講既野又有幾成可信呀

都俾你知道佢係偽君子
咁都叫無人知？[/quote]
香港大把黑暗野 差在有冇人踢爆[/quote]
其實好多嘢係踢爆咗，不過好快就無咗件事，
偽君子繼續扮正義搵食。

其實好多嘢係踢爆咗，不過好快就無咗件事，
偽君子繼續扮正義搵食。

咩好簡單姐
咁以後班大學生交功課寫essay淨係係reference list到寫句好簡單交比prof咪算law，班社會學家出論文唔洗做好多年研究la，un un腳食住tea上住網好似篇文咁up幾句等收錢咪得law

其實以前個D有排講, 我反而覺得而家西方城市人仲係用罪惡感黎教細佬咩, 宗教影響力細左好多.

師兄們點睇西方禁多黑人/鬼佬又信主又做黑幫又打劫又販毒，
仲要覺得無錯禁

東方嗰種文化發展起嚟真係好差

唔係話篇文係錯，而係唔好咁易信到十足十姐，篇文講既野唔一定全部都岩law

有
共教，不過上樑不正

因為父母教得差 大部份黑人罪犯都係來自問題家庭
外國大把紀錄片講啦

冇東唔東西唔西，左膠當道

只能講生活，實用科技仲係西方主導

篇文就好應該比較下西方同東方多年既犯罪率la，如果東方人一直都高過西方咪某程度上justify到作者觀點law,咁日本同墨西哥比又點計先?
又唔define清楚咩係東方，咩係西方

咁點你拎東方教得差同西方教得好黎比係咪又有偏頗先，係比就拎教得好既黎一齊比或者差既反之啦，再唔係比教得好/差既數目，比例黎比一樣ok姐，但又有冇數據支持先

真，trump未當選之前都係同班左膠係55波架炸你又點解釋，係咪西方教育方式出左問題你又覺得，定係你覺得左膠唔係一個問題

中國文化唔係真係輕個人，所謂以家族為主，其實係因為家族成員係屬於同一個利益群體，如果唔係自己友嘅話，中國人睬你都on9

而家唔係討論乜嘢形式嘅教育最能有效減低犯罪率，而係不同嘅教育會點樣影響個人成長同社會價值觀

差幾遠？解釋下好bor

文未咪講左教育方式會令小朋友有童年陰影或者易反叛law，James Fallon講過細路細過受過精神上或者肉體上既創傷會係佢地長大後犯罪既其中一個促成因素，唔止佢，小朋友細個有心理陰影會增加犯罪傾向都有唔少研究
不過當然唔可以反證犯罪都係因為有童年陰影，不過我認為都會係一個唔錯既參考，再者，既然冇實際數據支持，點解又可以一口咬定邊種係好d呢?

好唔好係用咩做指標先，文中有明確提及唔好既管教方式會較易產生童年陰影同易反叛，但又有冇數據支持先，同上面你話犯罪率唔關事，係冇數據支持下，你都冇得反證唔到易反叛同童年陰影都係因為東方管教方式啦對唔對先

犯罪情況仲要視乎唔同地方嘅政府管治手段，刑法嚴唔嚴，有冇苛法等等，好難做到具體參考

無錯呀，咁易反叛同童年陰影又可唔可以係因為朋輩影響，網上媒體或者學校因素例如學業壓力先，社會價值觀同理

俾埋呢位作者寫關於係馬路要個仔跪彈嘢嘅文：
//脅迫男童在馬路上跪行，是體罰；以遊街示眾方式作出羞辱，打擊男童尊嚴，是心理虐待。在人流如鯽的街道上，眾目睽睽，這名父親竟大刺刺的做出「丁蟹式」惡行，男童和兄長則疑似被這樣的罰慣了，只敢順從，不敢反抗。當正自己是「山寨王」、向弱小施行「奴隸制」的施虐者，做出了不人道的違法行為之後，姑勿論如何對外呼冤叫慘、搬出任何藉口、叫人不要對家事跟車太貼，皆無減凌辱虐待的事實。

你鍾意數據FBI大把公開 只係我對呢個議題冇乜興趣

咁你同自己揸住篇文意淫有咩分別
我e家就係質疑緊篇文既可信呀ma

何解今日中國人咁無恥？

講得太好！

其實洗乜做數據撚/reference撚啫咁academic啫 依家就係有anthropologist提出咗個現象，跟住大家都覺得佢講得啱啱地又有共鳴喎，咁咪一齊討論下呢個有啲討論價值既現象囉......

華人普遍係咁
好似我老母
以前打親我都會講返佢老豆點打到佢眼鏡都爛埋

冇數據咪即係鳩UP

咁tbb同中共報紙的社評班老坑都信到十足十tim，仲成日對住中國d軍備打哂飛機la
咁咪即係圍爐law
上得連登既係咩人心照啦，對某d字眼好敏感是常識吧，你敢講冇人係因為見到東方呀華人呀呢d字就先入為主極速正皮?我就覺得父母教育程度同有冇錢仲影響大過東唔東方西唔西方文化啦，你唔拎住港島班富家子弟同住美國貧民區班細路比?
me就覺得佢一碌鳩打一船人以偏蓋全姐
本黎將管教方式用人種黎區分就已經唔嚴謹la

不過我都同意唔應該以"愧疚感"作為管教方式，係有point既，的確話佢罵佢係會有童年陰影，但係關唔關咩西方東方事就有待商榷

係forum做"學術"討論係好矛盾既事

你無source
其實即係鳩UP 圍爐

你有source
就話呢度係forum 你咁撚認真你去出paper啦

第5頁之前討論都幾高質, 可以討論下

係教育方面黎睇, 其實太側重罪惡感或者羞恥感事但一面都好有問題, 文中只講左羞恥感

罪惡感源自道德, 但道德本來就無單一標準, 會隨着個人經歷同知識改變, 而羞恥感源自普遍社會價值觀, 唔係個人可以改變到, 單靠或者側重罪惡感進行教育就變左成果比較唔穩定, a覺得岩, b就覺得錯, 由犯罪角度睇呢方面既不穩定其實會促成犯罪, 用羞恥感黎教育成果相對地係較穩定

打住咁多先, 有錯請指教

可唔可以解釋多D紅字?

罪惡感教養 即係點樣?

我幾時有叫過討論既人要比source
一直以黎都係針對緊寫文個人
寫文個作者唔係樓主呀，佢轉貼渣

高登/連登仔笑華人教育讚揚罪惡感為本既教育真係得啖笑 精神分裂睇下醫生好

Pish

睇清楚我講咩洗啦
少少野就起哂鋼

反而覺得香港,中國個種教育只係教你欺善怕惡
邊個拳頭大就邊個岩
我年紀大/係你長輩/食鹽多過你食米 就岩
你年紀細/輩份細就要聽我講
唔需要任何邏輯道理
對人唔對事
所以你從來都見唔到啲老野肯認錯

其實唔係針對你 我係講緊呢D學術討論 全部都係咁
同埋少少野就起哂鋼果個係你

咪係

突然叫人出source又盛
比左你又串柒柒

我比較buy佛家嘅一套
做人要悲智雙運
要對眾生慈悲
但必須同時修智慧
有人問你借錢去買毒品唔可以因為佢有需要就盲目幫

agger

屌哂你哋老母撐罰跪老豆唔係好撚多正評咩？

btw 之前唔知咩control theory post 咗都冇撚人睇，一味讚體罰老豆，睇唔撚自己小農支那DNA

如果你想說服人收難民既話，同人地講難民好慘，唔收留佢既話佢可能活唔過聽日會易啲，定係同佢講唔收就係種族歧視法西斯會易啲？

當然呢個例子極端啲，但你教小朋友都係一樣道理

又例如豆腐渣工程偷工減料
西方會覺得如果偷工減料，將會有機會導致人地因你而死，良心過唔到自己個關，所以唔會有豆腐渣工程出現
東方思維就係個cost有咁低壓到咁低，死左人既話最緊要推卸責任，例如動車追尾就地掩埋，死亡人數報細數

Washington斬櫻桃樹，佢唔講根本冇人知，但佢出於罪惡感都係選擇據實以告，而個故事既寓意就係誠實既美德

同樣小朋友做錯野
白人講 That's disgraceful, I'm disappointed.
非白人就話 You're a disgrace. You should feel ashamed of yourself.

陶傑吹奏既貴族既責任同騎士精神應該都有啲關係

哈之前我咁講之後打錯字被人笑西方教育教到咁

屌啲支那狗DNA見風駛舵，一見到多正評就小農DNA蘇醒

乜閪自己細個又係打大，咩細路唔打唔聽話

我話西方禁體罸又行之有效，跟住佢哋就話自己親眼見到鬼佬都打仔

屌你老母低質羊群心理會員又係見到呢個post 多人正皮先跟住正皮，但係又冇留意係串自己？

跟風支那狗唔配西式民主！

留名學教仔

個千幾正皮狗死出嚟回應呢個post啦

明串你㗎

咩老豆教仔兌現誠諾，但又冇睇所謂誠諾係咪出於自願

屌你班支那賤種不願面對，好似高登仔回望08年

連登依家多撚咗好多呢類人

巴打好有氣喎😅👍🏻👍🏻

雖然我認同外國既親子教育比較好

但通常盲目崇洋既人都冇係外國生活過

On9 到

佢低智到諗唔到有情況社會觸及唔到嘅事，譽如身在高位，權力，漏洞

睇吓發展水平，人民質素先啦

歐洲大撚把地方容容爛爛，失業率奇高

行過街一樣有人係路邊屙尿，夜晚勁撚多醉酒佬搞事

你做mud9
講緊原文作者冇野支持呀
原文邊到有比source呀

我由頭到尾都冇話過討論區既人
只係針對原作者李偉儀
你閱讀理解u?

好嘅唔比比衰嘅，正宗支那糞青

就好似佢哋對美國民主吠，話美國政黨拖累施政

咁呢篇文咪又係拎外國識教既父母同香港唔識教既父母比

普遍呀大佬，文化呀

Push

其實會唔會係巴打未領略到華人文化嘅精髓？
好似儒家果D思想其實唔會比西方差得去邊
利申：同樣未去領略

講事實都要屌，同d大陸憤青一樣一講你主子壞話就屌曬鬼，蝗性難移

唔

唔覺得儒家思想好
儒家思想既根本就係講究倫理，咩君臣父子，臣不可忤逆皇帝，子不可忤逆父親，女人完全冇地位
香港同中國搞到咁就係因為儒家思想令到啲廢老以為自己年紀大就大晒

AV 那些野外露出係典型羞恥感嘅範例，但女優其實又有沒有罪惡咁呢?

其實我覺得羞恥教育係父母做，罪惡感教育係學校做，兩邊分工有咩問題